\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 1 : Théorie des ensembles}
\author{}
\date{}

\begin{document}
		\maketitle
		autorisé a l'exam ou partiel une feuille A4 manuscrite pour avec les 
		\begin{definition}[un ensemble]
			Un enesemble est une collection d'objets appelés éléments\\
			pour undiquer qu'un élément $x$ appartient à un ensemble $E$ On écrit : $x\in E$ (sinon $x\not\in E$)
		\end{definition}
		\begin{definition}[partie d'un ensemble]
			Un ensemble $A$ est une partie d'un  ensemble $B$ quand tout élément de $A$ est un émément de $B$ on le note 
			\[
				A\subset B
			\]
			$A\subset B$ ssi $\forall x\in A\Rightarrow x\in B$\\
		\end{definition}
		L'ensemble des parties de $E$ est noté $\mathcal{P}(E)$
		une partie a un élément s'appelle un singleton.\\
		La partie vide est noté $\varnothing$
		\[
			\forall E, \varnothing \subset E
		\]
		\begin{definition}[cardinalité]
			La cardinalité d'un ensemble est le nombre d'éléments de cet ensemble : noté $|A|$
		\end{definition}
		\underline{exemples} :
		$|\varnothing|=0$\\
		$|{\varnothing}|=0$\\
		$|A|=n\Rightarrow|\mathcal{P}(A)|=2^n$
		
		
	\section{opérations ensemblistes}
		\begin{definition}[l'Union]
			L'union de $A$ et $B$, noté $A\cup B$ est l'ensemble des éléments qui appartiennent a aumoins un des deux ensembles.
			\[
				A\cup B=\{x|x\in A \text{ ou } x\in B\}
			\]
		\end{definition}
		\begin{definition}[l'intersection]
			L'intersection de $A$ et $B$, noté $A\cap B$ est l'ensemble des éléments qui appartiennent aux deux enesmbles.
			\[
				A\cap B=\{x|x\in A \text{ et } x\in B\}
			\]
		\end{definition}
		\begin{definition}[le complémentaire]
			le complémentaire d'uen partie $A$ de $E$, notée $\bar{A}$
			est l'ensemble des éléments de $E$ qui n'appartiennent pas à $A$ 
			\[
				\bar{A}=\{x\in E, x\not\in A\}
			\]
		\end{definition}
		\begin{definition}
			$A$ et $B$ sont disjoints ssi $A\cap B=\varnothing0$
		\end{definition}
		\begin{definition}
			\[ A\backslash B =\{x\in A, x\not\in B\}\]
		\end{definition}
		\begin{proposition}[idempotence]
			l'union et l'intersection sont idempotentes
			\[
				\forall A, A\cap A=A
			\]
			\[
				\forall A, A\cup A=A
			\]
		\end{proposition}
		\underline{éléments neutres}
			\begin{itemize}
				\item $\cap : E$ (si $E$ est "l'univers") 
				\item $\cup : \varnothing $
				\item $\backslash : \varnothing$
			\end{itemize}
			
	\section{relation}\label{relation}
		\begin{definition}
			$R$ sur deux ensembles $A$ et $B$ va permettre de déterminer $\forall a\in A$ et $\forall b\in B$, si $A$ est en relations par $R$ avec $B$
		\end{definition}
		\small{Dans la suite nous nous restreindrons aux relations binaire d'un ensembles vers lui même}
		\begin{defintion}
			La relation $R$ sur un ens $E$ est l'ensemble des couples $(a,b)$ (avec $a$ et $b$ des éléments de $E$) représentatn le fait que $a$ est en relation par $R$ avec $b$ noté $R(a,b)$\\
			Si $a$ n'est pas en relation avec $b$ on le note $\neg R(a,b)$ \\
			Cet ensemble de couple s'appele \begin{center}
				\fbox{le graphe de relation (GR)}
			\end{center}
		\end{defintion}
		On peut défintir une relation en compréhension cad en donnant une déifnition explicide de la relation
		
		\subsection{Differentes représentatiosn d'une relation}\label{representation}
			\begin{itemize}
				\item le diagrame sagital\\
				Graphe ou les sommets sont les éléments de $E$ On met une fleche entre 2 sommets lorsque les élémentes sont en relation par $R$
				\item Le diagramme carthésien\\
				matrice carré de taille $|E|$ tq on noircit les cases qui représentnt les couples appartenant à $GR$ (on utilise l'ordre lexicographique sur $E$)
			\end{itemize}
		
			\begin{definition}[propriete des relations]s
				\begin{itemize}
					\item la symétrie
					\[
						\forall x,y\quad R(x,y)\Rightarrow R(y,x)
					\]
					\item transitivité
					\[
						\forall x,y,z,\quad R(x,y)\wedge R(y,z)\Rightarrow R(x,z)
					\]
					\item reflexivité
					\[
						\forall x\quad R(a,a)
					\]
					\item antisymetrie
					\[
						\forall x,y R(x,y) \wedge R(y,x)\Rightarrow x=y
					\]
				\end{itemize}
			\end{definition}
		Si $R$ est une relation d'équivalence sur $E$ La classe d'évivalence d'un élément $x$ de $E$ est l'ensemble de tous les $y\in E$ tel que $R(x,y)$
		\begin{definition}
			une relation  $R$ reflexive, antisymetrique et transitive est une relation d'ordre\\
			un ensemble $E$ muni d'une " " est appeleé un ensemble ordoné (ex $(\N,\ge)$)
		\end{definition}
		On peut représenter ue relation d'ordre par une version simplifié du diagrame sagital, qui consiste a enlever des boucles et des fleches relatives a la tranitivité. Cette version simplifié s'apele le diagrame de \textbf{Hasse}
\end{document}
